\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Desenvolvimento de Software}$\quad$(120651)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
- Práticas de programação em ambientes gráficos e lúdicos;
\\
- Organização e processamento de dados;
\\
- Introdução à arquitetura de software
\\
- Introdução aos conceitos de Engenharia de Software.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Natureza do software
\\
2. Sistemas interativos e gráficos
\\
3. Leitura e escrita de arquivos e processamento de dados
\\
4. Noções de arquitetura de software
\\
5. Boas práticas no desenvolvimento de software
\\
6. Ciclo de vida e manutenção
\\
7. Metodologias de desenvolvimento
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Autor:PFLEEGER, Shari Lawrence
\\
Local: São Paulo
\\
Edição: 2ª
\\
Obra: Engenharia de Software: Teoria e Prática. XIX, 535 p.:ISBN 9788587918314
\\
Editor: Prentice Hall
\\
Ano: 2004
\\
Autor:SOMMERVILLE, Ian.
\\
Local: São Paulo	
\\
Edição:8ª
\\
Obra:Engenharia de Software. 552 p.: ISBN: 978-85-88639
\\
Editor:Pearson	
\\
Ano:2007
\\
Autor:PRESMAN, Roger S; MAXIm, Bruce R.
\\
Local: 
\\
Edição:8ª
\\
Obra:Engenharia de Software
\\
Editor:Bookman
\\
Ano:2016
\\
Autor:COCKBURN, Alistair
\\
Local: 
\\
Edição:1ª
\\
Obra:Escrevendo casos de uso eficazes: Um guia prático para desenvolvedores de Software. ISBN 853630457X
\\
Editor:Bookman
\\
Ano:
\\
Autor:JINO, Mario; MALDONADO, José Carlos; DELAMARO, Márcio Eduardo.
\\
Local: 
\\
Edição:1ª
\\
Obra:Introdução ao Teste de Software. ISBN 8535226346
\\
Editor: Campus
\\
Ano:
\\
Autor:KINSLEY, H. McGugan, W.
\\
Local: 
\\
Edição:1ª
\\
Obra:Introdução ao desenvolvimento de jogos em Pygame, ISBN 9788575224526
\\
Editor:Novatec
\\
Ano:2015
\\
Autor:(open access) FRY, Ben; REAS, CAsey
\\
Local: 
\\
Edição:
\\
Obra:Processing Reference (http://py.processing.org/reference/)
\\
Editor:
\\
Ano:
\\
Autor:(ebrary) MILONOVICH, Brandon
\\
Local: Olton, GB
\\
Edição:
\\
Obra:Scratch Cookbook. ProQuest ebrary. Web. 28 September 2016.
\\
Editor:Packt Publishing
\\
Ano:2013
\\
Autor:(ebrary)VANTOMME, Jan. Processing 2
\\
Local: Olton, GB
\\
Edição:
\\
Obra:Cretive Programming Cookbook: Creative Programming Cookbook. ProQuest ebrary. Web. 28 September 2016
\\
Editor:Packt Publishing
\\
Ano:2012
\\
Autor:(ebrary) BAYLE, Julien
\\
Local: Olton, GB
\\
Edição:
\\
Obra:C Programming for Arduino. ProQuest Ebrary. Web. 28 September 2016
\\
Editor:Packt Publishing
\\
Ano:2013
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
CIC-113476 Algoritmos Progr Computadores 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}